\chapter{Pensamento Computacional}\label{pensamento-computacional}


\section{Histórico e definição}

A evolução da computação nos últimos anos, aliado ao seu barateamento, tem tornado possível o desenvolvimento de novas estratégias para resolução de problemas. Fato que tem produzido impactos notáveis tanto na academia quanto nas empresas.

O aprofundamento do entendimento de sistemas orgânicos, por exemplo, trazido pelo aperfeiçoamento dos métodos de modelagem computacional, tanto quanto a coleta e a mineração massiva de dados pelas empresas do varejo com o fim de investigar comportamentos de consumo, ilustram esse fenômeno.

Essencialmente, o que o desenvolvimento recente da computação tem facultado é a otimização de métodos que permitem a exploração de modelos dinâmicos, ou não-determinísticos, sejam eles o avanço de doenças, aspectos da mudança climática ou simplesmente cliques ou curtidas em redes sociais \cite{weintrop}.

Alguns desdobramentos desse fenômeno também são visíveis no nosso cotidiano. Ao utilizarmos um mecanismo de busca, ou quando utilizamos um tradutor, estamos nos apoiando em algoritmos de coleta e análises de dados que dotam computadores, literalmente, com a capacidade aprender -- processo conhecido como aprendizado de máquina (em inglês: \textit{machine learning}). Algumas projeções revelam que em poucas décadas um número expressivo de atividades laborais serão simplesmente substituídas por inteligência artificial. %TODO: Procurar referência

No ano de 2006, refletindo sobre as novas práticas de resolução de problemas trazidas pela evolução da capacidade e dos métodos computacionais, a professora da Universidade Carnegie Mellon, Jeannette Wing, em um artigo seminal, elabora o conceito de \textbf{pensamento computacional}. 


O uso dessa expressão, contudo, não é nova. O seu primeiro registro pode ser encontrado no livro \textit{Mindstorms: Children, computers and powerful ideas}, da década de 1980, onde Seymour Papert discorre sobre a oportunidade trazida por computadores para o ensino de matemática. A sua popularização, todavia, se dá apenas a partir da publicação do artigo por \citeonline{wing2006}.

Neste trabalho, a autora descreve o pensamento computacional como uma ``abordagem para a solução de problemas, desenho de sistemas e entendimento do comportamento humano que se vale de conceitos fundamentais para ciência da computação''. \cite[tradução nossa]{wing2006} 

Trata-se de um procedimento analítico que compartilha semelhanças com a matemática na forma resolve problemas a partir da criação de abstrações, e com a engenharia no modo como aborda a criação e a avaliação de sistemas grandes e complexos, próprios da realidade física. \cite[tradução nossa]{wing2008}

O elemento-chave do pensamento computacional é a abstração. A escolha de quais abstrações que irão compor um modelo é o que a diferencia pensamento matemático.



Ao descrevermos o comportamento de um fenômeno ou sistema, precisamos selecionar quais dos seus aspectos são relevantes, e quais descartáveis, irrelevantes. 



A abstração é a essencia do pensamento computacional. Ela se estabelece ao nos engajarmos na descrição do fenômeno que queremos analisar. 


A abstração é a essencia da 

A abstração é  do pensamento computacional. Ao nos engajarmos na descrição de um problema seleciona







A prática guarda semelhanças com o pensamento matemático na forma como


Em linhas gerais, o conceito descreve três etapas para a resolução de problemas:

\begin{enumerate}
  \item Descrição do problema a partir da criação e da articulação de abstrações.
  \item 

\end{enumerate}



% A idea de um "pensamento" computacional, busca, no entender da autora, abranger um conjunto de habilidades

Conforme sintetiza em um outro artigo, no ano de 2010,

% TODO: citar frase seminal (``[...] draws on [...]'')

% TODO: trazer elementos da ciência da computação para discussão, mostrando o seu potencial para resolver problemas (usar tabela comparativa se possível).

% TODO: para reforçar a importância da ciência da computação nas mais diversas áreas, citar a adoção de curso de programação em cursos de graduação diferentes da ciência computação.

% TODO: citar como exemplo da relevância da forma de pensar computacionalmente, a contratação em massa de mestres e doutores Ciência computação em wall street. Usar https://insights.dice.com/2017/11/20/got-phd-cs-statistics-consider-wall-street/ como referência 

% TODO: citar exemplos apresentados pela autora de possíveis usos de um "pensamento" computacional em tarefas do dia-dia (Trata-se de uma argumentação fraca, mas legítima. Apenas considerar.)

\begin{citacao}
  O pensamento computacional $[$...$]$ descreve a atividade mental na formulação de um problema para admitir 
uma solução computacional. A solução pode ser realizada por um humano ou máquina, 
ou mais geralmente, por combinações de seres humanos e máquinas \cite[tradução nossa]{Wing2010}.
\end{citacao}



% Para a autora, a ideia de uma "pensamento" ou simplesmente de uma "abordagem" computacional para resolução problemas, não seria apenas relevante para programadores ou cientistas da computação, 

% Em essência, o que se busca compor uma abordagem para resolução de problemas, este conceito e propõe a abranger um conjunto de habilidades e práticas não apenas relevante para programadores ou cientistas da computação, mas passível de compor até mesmo as faculdades analíticas de qualquer criança \cite{wing2006}.






% O uso da palavra "computacional" busca também evidenciar a relação dessa abordagem 
% com elementos e temas próprios da ciência da computação, tais como a confecção de algorítimos (redação de passos para resolver um problemas), 
