\chapter{Pensamento Computacional}\label{pensamento-computacional}

% A evolução da computação nos últimos anos, aliado ao seu barateamento, tem tornado possível o desenvolvimento de novas estratégias para resolução de problemas. Fato que tem produzido impactos notáveis tanto na academia quanto nas empresas.

% barateamento de capacidades computacionais de armazenamento e processamento

% As últimas 2 ou 3 décadas dominado - e o mundo transformado - pelo advento de computação cada vez mais poderosa, menos dispendiosa e onipresente, além do surgimento da World Wide Web e tecnologias relacionadas.


A evolução da computação nas últimas décadas, aliada ao seu barateamento, tem produzido impactos notáveis tanto na academia quanto na industria. A disponibilidade de dispositivos mais baratos e com maior capacidade de processamento e armazenamento tem tornado a computação ubiqua. 

% **Enriquecimento das formas de exploração de fenômenos.**

Na academia, esse fenômeno tem favorecido o surgimento de novas estratégias para exploração de fenômenos. Até meados do século 20, todo progresso cientifico foi conduzido apenas por interações entre atividades experimentais e analíticas\footnote{
Em sentido mais amplo, quando mencionamos `atividade analítica' estamos nos referindo à utilização de aparato matemático para resolução teórica de problemas. Ao mesmo tempo, o termo análise também pode fazer referência ao emprego da análise matemática, ramo da matemática que lida com conceitos do cálculo diferencial, tais como diferenciação, integração, e séries infinitas.}. O surgimento da computação e o seu desenvolvimento desde então trouxe consigo novas formas de fazer ciência, tais como a simulação e modelagem computacional bem como, mais recentemente, a mineração de dados e o aprendizado de máquina, úteis para a análise de grande volume de informação. \cite{Djorgovski2005, wing2006} %TODO (cite weintrop, and wing)


O uso de simulações numéricas, por exemplo, se justifica ao permitir que um grande número de fenômenos muito complexos sejam analiticamente tratáveis. Em muitos casos é única forma de exploração possível. Mesmo na mecânica newtoniana mais simples, é possível resolver  exatamente, apenas, o problema de dois corpos. Para $N\geq3$, soluções numéricas são necessárias. Da astronomia podemos retirar alguns exemplos, como a formação de estrelas e galáxias e explosão estrelares - de modo geral, qualquer evento envolvendo turbulência.  \cite[]{Djorgovski2005} %weintrop

O uso de métodos computacionais, tal como a simulação, tem expandido a abrangência de sistemas não lineares que tem sido explorados pelo modelos matemáticos e computacionais. Como lembra \citeonline{Weintrop2016}, campos da ciência estão experimentando um renascimento de abordagens experimentais em razão do acesso facilitado a mais poder computacional. 

O autor destaca que num passado recente, para muitos pesquisadores apenas o estudo de sistemas determinísticos era viável, tendo o termo `não-linear', praticamente, o sinônimo de `insolúvel'. Havia desse modo a propensão de investigação computacional apenas de sistemas lineares. Esse quadro era especiamente verdade para muitas pesquisas em biologia e química. 

Esse processo ganha especial relevância ao nos darmos conta da natureza caótica da ampla maioria dos fenômenos físicos. Sistemas lineares e determinísticos são portanto exceções, e não a regra \cite[]{Weintrop2016}.

Outros agentes de transformações da prática científica, embora mais recentes e em fase nascente, são as novas possibilidades trazidas pela abundância e pelo barateamento do armazenamento grandes volumes de dados. Vivemos uma era onde a disponibilidade de dados gerados por câmeras, sensores, execução de simulações e registro de interação humana crescem exponencialmente. 

Nesse cenário, como ressalta \citeonline[]{Djorgovski2005}, o foco de valores muda da propriedade de dados ou de instrumentos para reuni-los para a popriedade de conhecimento e ideas que tornam possíveis a extração de significados desse volume de informação. 

% Outra idéia levemente provocativa é que a ciência da computação aplicada está desempenhando o papel que a matemática fez do século XVII ao século XX: fornecer uma estrutura ordenada e formal e um aparato exploratório para outras ciências. Além de seu aparentemente feliz caso com a teoria das cordas, é difícil dizer o que a matemática está fazendo para outras ciências hoje; A maioria dos cientistas de matemática que utilizamos hoje foi desenvolvida há mais de um século.

% Recente avanços na computação de alta velocidade e em metdos analiticos criou ferramentas poderas para entender fenomenos em todos os espectros do pensamento humano (human inquiry)

%Wing(2006) argumenta que o pensamento computacional se tornaria fundamental pra todas as disicplinas que os avanços na computação habilitaria pesquisadores para desenvolver (envision) novas estrategias de resolução de problemas e teste de novas soluções.

%Todo o desenvolvimento científico até meados do século 20 se deu a partir do uso atividades analiticas e experimentais.

%**Simulação e modelagem computacional**

